LIDO-Anwendungsprofil des Virtuellen Kupferstichkabinetts

Zitierlink
http://diglib.hab.de?link=vkk-lido
DOI
10.5281/zenodo.1219143
Version
Arbeitsfassung vom 17.04.2018
Verfasser
David Maus <maus@hab.de>
Beiträger
Judith Tralles <tralles@hab.de>

Gültigkeitsbereich

Dieses Anwendungsprofil gilt für im Rahmen des Projektes Virtuelles Kupferstichkabinett bereitgestellten Erschließungsdaten. Die Datensätze können über eine OAI-Schnittstelle abgerufen werden.

Exportierte Daten

Identifikation des LIDO-Datensatzes

A unique lido record identification preferably composed of an identifier for the contributor and a record identification in the contributor's (local) system. lido:lido/lido:lidoRecID

Der Identifikator des LIDO-Datensatzes ist aus dem Präfix lido:virtuelles-kupferstichkabinett.de: und der internen Blattnummer gebildet. Das Attribute lido:type ist mit dem Wert local belegt.

<lido:lidoRecID lido:type="local"> lido:virtuelles-kupferstichkabinett.de:12345 </lido:lidoRecID>

Administrative Metadaten

Holds the administrative metadata for an object / work record. lido:lido/lido:administrativeMetadata

Identifikation des lokalen Datensatzes

A unique record identification in the contributor's (local) system. lido:recordWrap/lido:recordID

Der lokale Datensatz ist durch die interne Blattnummer identifiziert. Das Attribute lido:type ist mit dem Wert local belegt.

<lido:recordID lido:type="local">12345</lido:recordID>

Typ des beschriebenen Objektes

Term establishing whether the record represents an individual item or a collection, series, or group of works. lido:recordWrap/lido:recordType

Der Typ des beschriebenen Objekts ist immer mit dem Begriff Einzelobjekt angegeben.

<lido:recordType> <lido:term>Einzelobjekt</lido:term> </lido:recordType>

Quelle der Objektinformation

The source of information in this record, generally the repository or other institution. lido:recordWrap/lido:recordSource

Es ist die ISIL der für die Informationen des Datensatzes verantwortlichen Einrichtung angegeben.

<lido:recordSource> <lido:legalBodyID lido:type="code" lido:source="isil">DE-23</lido:legalBodyID> </lido:recordSource>

Rechte am Datensatz

Information about rights regarding the content provided in this LIDO record. lido:recordWrap/lido:recordRights

Die Lizenzbestimmungen des LIDO-Datensatzes sind als Begriff CC0 (Datensätze der HAB) bzw. Alle Rechte vorbehalten (Datensätze des HAUM) zusammen mit der ISIL der erfassenden Einrichtung angegeben.

<lido:recordRights> <lido:rightsType> <lido:term>CC0</lido:term> </lido:rightsType> <lido:rightsHolder> <lido:legalBodyID lido:type="code" lido:source="isil">DE-23</lido:legalBodyID> </lido:rightsHolder> </lido:recordRights>

Änderungsdatum des Datensatzes

Creation date or date modified of the metadata record. lido:recordWrap/lido:recordInfoSet/lido:recordMetadataDate

Datum und Uhrzeit der letzten Datensatzänderung sind als Zeitangabe nach ISO-8601 in der Form YYYY-MM-DDThh:mm:ssZ angegeben.

<lido:recordInfoSet> <lido:recordMetadataDate> 2017-09-29T07:36:29Z </lido:recordMetadataDate> </lido:recordInfoSet>

Deskriptive Metadaten

Holds the descriptive metadata of an object record. lido:lido/lido:descriptiveMetadata

Gattung des beschriebenen Objekts

The specific kind of object / work being described. lido:objectClassificationWrap/lido:objectWorkTypeWrap/lido:objectWorkType

Die Gattung des Objekts wird als kodierter Wert des Art & Architecture Thesaurus (AAT) und als natürlichsprachiger Begriff angegeben. In der Grafikdatenbank werden Druckgrafiken (AAT 300041273), Zeichnungen (AAT 300041273) und Fotografien (AAT 300046300) nachgewiesen.

<lido:objectWorkType> <lido:conceptID lido:type="code" lido:source="aat">300033973</lido:conceptID> <lido:term>Zeichnung</lido:term> </lido:objectWorkType>

Signatur und besitzende Einrichtung

Wrapper for designation and identification of the institution of custody, and possibly an indication of the exact location of the object. lido:objectIdentificationWrap/lido:repositoryWrap/lido:repositorySet

Die Signatur wird wie vorgefunden wiedergegeben. Die besitzende Einrichtung wird als kodierter Wert in Form ihrer ISIL angegeben. Die aktuelle Signatur ist durch Belegung des Attributes lido:type mit dem Wert current, frühere Signaturen durch die Belegung mit dem Wert former gekennzeichnet.

<lido:repositorySet lido:type="current"> <lido:repositoryName> <lido:legalBodyID lido:type="code" lido:source="isil">DE-23</lido:legalBodyID> </lido:repositoryName> <lido:workID>Graph. A1: 336a</lido:workID> </lido:repositorySet> <lido:repositorySet lido:type="former"> <lido:repositoryName> <lido:legalBodyID lido:type="code" lido:source="isil">DE-MUS-026819</lido:legalBodyID> </lido:repositoryName> <lido:workID>ZL II/2399</lido:workID> </lido:repositorySet>

Name und Titel des Objektes

Wrapper for Object name / Title information. lido:objectIdentifikationWrap/lido:titleWrap

Jedes Objekt besitzt einen bevorzugten Namen, der aus dem Begriff der Objektgattung und der aktuellen Signatur zusammengesetzt ist. Ist für das Objekt ein Titel verzeichnet, so wird dieser als zweites lido:titleSet aufgeführt. Ist das Objekt Teil einer Serie, so wird Serie und Blattnummer als drittes lido:titleSet genannt.

<lido:titleWrap> <lido:titleSet> <lido:appellationValue>Druckgraphik Graph. A1: 1808</lido:appellationValue> </lido:titleSet> <lido:titleSet> <lido:appellationValue>Ein Mann hinter einem Gatter stehend.</lido:appellationValue> </lido:titleSet> </lido:titleWrap>

Inschrift (Texteinträge auf der Platte)

A transcription or description of any distinguishing or identifying physical lettering, annotations, texts, markings, or labels that are affixed, applied, stamped, written, inscribed, or attached to the object / work, excluding any mark or text inherent in the materials of which it is made. lido:objectIdentifikationWrap/lido:inscriptionsWrap

Inschriften sind durch die Belegung des lido:type-Attributs mit dem Wert inscription gekennzeichnet.

<lido:inscriptionsWrap> <lido:inscriptions lido:type="inscription"> <lido:inscriptionTranscription> OMNEM IN HOMINE VENUSTATEM MORS ABOLET. </lido:inscriptionTranscription> </lido:inscriptions> </lido:inscriptionsWrap>

Anmerkungen

Usually a relatively brief essay-like text that describes the entity. lido:objectIdentifikationWrap/lido:objectDescriptionSet <lido:objectDescriptionSet> <lido:descriptiveNoteValue> Teil einer Reihe von Illustrationen… </lido:descriptiveNoteValue> </lido:objectDescriptionSet>

Ereignis "Herstellung/Erschaffung"

lido:eventWrap/lido:eventSet/lido:event[lido:eventType/lido:term = 'Herstellung/Erschaffung']

Das Ereignis ist durch die natürlichsprachige Bezeichnung Herstellung/Erschaffung identifiziert.

Hersteller und Künstler

Describes an actor with role and (if necessary) attributions in a structured way, consisting of the sub-elements actor, its role, attribution and extent. lido:eventActor

Alle Personen, deren Rolle der Kategorie "Künstler/Herrsteller" zugeordnet ist. Für jede Person ist der in der Datenbank eingetragene Anzeigename, und, wenn vorhanden, ein oder mehrere typisierte Identifikatoren angegeben. Die Rolle und eine sie näher qualifizierende Bestimmung sind als natürlichsprachige Bezeichnungen angegeben.

<lido:eventActor> <lido:actorInRole> <lido:actor> <lido:actorID lido:type="code" lido:source="gnd">124577466</lido:actorID> <lido:nameActorSet> <lido:appellationValue>Hoffmann, Johann</lido:appellationValue> </lido:nameActorSet> </lido:actor> <lido:roleActor> <lido:term>Verleger</lido:term> </lido:roleActor> <lido:attributionQualifierActor>Zuschreibung</lido:attributionQualifierActor> </lido:actorInRole> </lido:eventActor>

Herstellungsort

Place specification of the event. lido:eventPlace

Alle Orte, deren Rolle der Kategorie "Ort der Herstellung" zugeordnet ist. Für jeden Ort ist der in der Datenbank eingetragene Anzeigename, und, wenn vorhanden, ein oder mehrere typisierte Identifikatoren angegeben. Die Rolle ist als natürlichsprachige Bezeichnungen angegeben.

<lido:eventPlace> <lido:place> <lido:placeID lido:type="code" lido:source="tgn">7008038</lido:placeID> <lido:namePlaceSet> <lido:appellationValue>Paris</lido:appellationValue> </lido:namePlaceSet> </lido:place> </lido:eventPlace>

Schule und kulturelle Zuordnung

Name of a culture, cultural context, people, or also a nationality. lido:culture

Schule und kulturelle Zuordnung werden als natürlichsprachige Bezeichnung angegeben.

<lido:culture> <lido:term>Italienisch</lido:term> </lido:culture>

Datierung

Date specification of the event. lido:eventDate <lido:eventDate> <lido:date> <lido:earliestDate>1645</lido:earliestDate> <lido:latestDate>1650</lido:latestDate> </lido:date> </lido:eventDate>

Trägermaterial, Technik und Drucktechnik

Indicates the substances or materials used within the event (e.g. the creation of an object / work), as well as any implements, production or manufacturing techniques, processes, or methods incorporated. lido:eventMaterialsTech

Angaben zu Trägermaterial, Technik und Drucktechnik sind als natürlichsprachige Bezeichnungen angegeben. Zur Unterscheidung ist das Attribute lido:type mit folgenden Werten belegt.

material
Trägermaterial
technique
Technik
printing technique
Drucktechnik

<lido:termMaterialsTech lido:type="material"> <lido:term>Pergament</lido:term> </lido:termMaterialsTech> <lido:termMaterialsTech lido:type="technique"> <lido:term>Radierung</lido:term> </lido:termMaterialsTech> <lido:termMaterialsTech lido:type="printing technique"> <lido:term>Mehrplattendruck</lido:term> </lido:termMaterialsTech>

Ereignis: "Besitz"

lido:eventWrap/lido:eventSet[lido:event/lido:eventType/lido:term = 'Besitz']

Das Ereignis ist durch die natürlichsprachige Bezeichnung Besitz identifiziert. Für jeden früheren Besitzer wird ein separates Ereignis angebeben.

Ereignis: "Austellungen"

lido:eventWrap/lido:eventSet[lido:event/lido:eventType/lido:term = 'Austellung']

Das Ereignis ist durch die natürlichsprachige Bezeichnung Ausstellung identifiziert. Informationen zur Ausstellung sind als Anzeigeelement angegeben.

<lido:eventSet> <lido:displayEvent>Braunschweig 2007/2008, HAUM: Schlangen und Drachen</lido:displayEvent> <lido:event> <lido:eventType> <lido:term>Ausstellung</lido:term> </lido:eventType> </lido:event> </lido:eventSet>

Objektmaße

Structured measurement information about the dimensions, size, or scale of the object / work. lido:objectIdentificationWrap/lido:objectMeasurementsWrap/lido:objectMeasurementsSet

Höhe und Breite bzw. Durchmesser des Objekts sind separat für Platte und Blatt (Druckgrafik) bzw. Zeichnung und Montierung (Zeichnung) angegeben.

<lido:objectMeasurements> <lido:measurementsSet> <lido:measurementType>Höhe</lido:measurementType> <lido:measurementUnit>mm</lido:measurementUnit> <lido:measurementValue>128</lido:measurementValue> </lido:measurementsSet> <lido:measurementsSet> <lido:measurementType>Breite</lido:measurementType> <lido:measurementUnit>mm</lido:measurementUnit> <lido:measurementValue>99</lido:measurementValue> </lido:measurementsSet> <lido:extentMeasurements>Platte</lido:extentMeasurements> </lido:objectMeasurements> <lido:objectMeasurements> <lido:measurementsSet> <lido:measurementType>Durchmesser</lido:measurementType> <lido:measurementUnit>mm</lido:measurementUnit> <lido:measurementValue>174</lido:measurementValue> </lido:measurementsSet> <lido:shapeMeasurements>rund</lido:shapeMeasurements> </lido:objectMeasurements>

Klassifikation und Beschlagwortung

Display and index elements for one set of subject information. lido:objectRelationWrap/lido:subjectWrap

Klassifikation nach ICONCLASS

lido:subjectSet[lido:displaySubject = 'Klassifikation der Bildinhalte']

Die Klassifikation der Bildinhalte nach ICONCLASS ist als kodierter Wert zusammen mit der bevorzugen natürlichsprachigen Bezeichnung angegeben. Die mit der Klassifikation verbundenen deutschsprachigen Schlagwörter sind als natürlichsprachige Bezeichnung aufgeführt und mit Belegung des lido:addedSearchTerm-Attributes mit dem Wert yes gekennzeichnet.

<lido:subjectSet> <lido:displaySubject>Klassifikation der Bildinhalte</lido:displaySubject> <lido:subject> <lido:subjectConcept> <lido:conceptID lido:type="code" lido:source="iconclass"> 31D16 </lido:conceptID> <lido:term>alter Mann</lido:term> <lido:term lido:addedSearchTerm="yes">Greis</lido:term> <lido:term lido:addedSearchTerm="yes">Mann</lido:term> </lido:subjectConcept> </lido:subject> </lido:subjectSet>

Schlagwörter

lido:subjectSet[lido:displaySubject = 'Schlagwörter']

Schlagwörter sind als natürlichsprachige Bezeichnung angegeben.

<lido:subjectSet> <lido:displaySubject>Schlagwörter</lido:displaySubject> <lido:subject> <lido:subjectConcept> <lido:term>Landschaft</lido:term> </lido:subjectConcept> </lido:subject> </lido:subjectSet>

Dargestellte Personen

lido:subjectSet[lido:displaySubject = 'Dargestellte Personen']

Für jede Person ist der in der Datenbank eingetragene Anzeigename, und, wenn vorhanden, ein oder mehrere typisierte Identifikatoren angegeben.

<lido:subjectSet> <lido:displaySubject>Dargestellte Personen</lido:displaySubject> <lido:subject> <lido:subjectActor> <lido:actor> <lido:actorID lido:type="code" lido:source="gnd">118580485</lido:actorID> <lido:nameActorSet> <lido:appellationValue>Melanchthon, Philipp</lido:appellationValue> </lido:nameActorSet> </lido:actor> </lido:subjectActor> </lido:subject> </lido:subjectSet>

Dargestellte Orte

lido:subjectSet[lido:displaySubject = 'Dargestellte Orte']

Für jeden Ort ist der in der Datenbank eingetragene Anzeigename, und, wenn vorhanden, ein oder mehrere typisierte Identifikatoren angegeben.

<lido:subjectSet> <lido:displaySubject>Dargestellte Orte</lido:displaySubject> <lido:subject> <lido:subjectPlace> <lido:place> <lido:placeID lido:type="code" lido:source="tgn">7000874</lido:placeID> <lido:namePlaceSet> <lido:appellationValue>Roma; Rom; Rome</lido:appellationValue> </lido:namePlaceSet> </lido:place> </lido:subjectPlace> </lido:subject> </lido:subjectSet>

Dargestellte Bauwerke

lido:subjectSet[lido:displaySubject = 'Dargestellte Bauwerke']

Für jedes Bauwerk ist der in der Datenbank eingetragene Anzeigename, und, wenn vorhanden, ein oder mehrere typisierte Identifikatoren angegeben.

<lido:subjectSet> <lido:displaySubject>Dargestellte Bauwerke</em></lido:displaySubject> <lido:subject> <lido:subjectObject> <lido:object> <lido:objectID lido:type="code" lido:source="gnd">7560600-8</lido:objectID> </lido:object> <lido:displayObject>Triumphbogen des Septimus Severus</lido:displayObject> </lido:subjectObject> </lido:subject> </lido:subjectSet>

Beziehung zur anderen Objekten

Object / work, group, collection, or series that is directly related to the object / work being recorded. lido:objectRelationWrap/lido:relatedWorksWrap/lido:relatedWorkSet

Die Objektbeziehungen sind nur als eine für die Anzeige konzipierte natürlichsprachige Bezeichnung angegeben. Über das Attribute lido:sortorder kann eine Reihenfolge aller Objektbeziehungen gleichen Typs angezeigt sein. Der Typ der Objektbeziehung ist als einer der folgenden natürlichsprachigen Begriffe angegeben.

beschrieben in
das Objekt wird in der aufgeführten Literatur beschrieben
Teil von
das Objekt ist Teil eines übergeordneten Zusammenhangs
hat Vorlage
das Objekt hat das aufgeführte Objekt zu seiner Vorlage

<lido:relatedWorkSet lido:sortorder="5"> <lido:relatedWork> <lido:displayObject>Schoch/Mende/Scherbaum, S. 59</lido:displayObject> </lido:relatedWork> <lido:relatedWorkRelType> <lido:term>beschrieben in</lido:term> </lido:relatedWorkRelType> </lido:relatedWorkSet> <lido:relatedWorkSet> <lido:relatedWork> <lido:displayObject>Die Kupferstichpassion, A. Dürer, 16 Bll.</lido:displayObject> </lido:relatedWork> <lido:relatedWorkRelType> <lido:term>Teil von</lido:term> </lido:relatedWorkRelType> </lido:relatedWorkSet> <lido:relatedWorkSet> <lido:relatedWork> <lido:displayObject>Frei nach einem Stich des Meisters der Nürnberger Passion</lido:displayObject> </lido:relatedWork> <lido:relatedWorkRelType> <lido:term>hat Vorlage</lido:term> </lido:relatedWorkRelType> </lido:relatedWorkSet>

Digitale Reproduktion des Objektes

Resources that are surrogates for an object / work, including digital images, videos or audio files that represent it in an online service. lido:resourceWrap/lido:resourceSet

Für jedes Objekt werden Links zu digitalen Reproduktionen angegeben. Die Art der digitalen Reproduktion wird durch Belegung des lido:type-Attributs, der Medientyp des Linkziels durch das lido:formatResource-Attribut angegeben. Die Die Nutzungslizenz wird als natürlichsprachige Bezeichnung und der Rechteinhaber als kodierter Wert in Form der ISIL angegeben.

purl
Persistente URL des Digitalisats
display
JPEG-Grafik in höchster Auflösung
thumbnail
Vorschaubild

<lido:resourceSet> <lido:resourceRepresentation lido:type="purl"> <lido:linkResource lido:formatResource="text/html"> http://diglib.hab.de?grafik=graph-a1-1 </lido:linkResource> </lido:resourceRepresentation> <lido:resourceRepresentation lido:type="display"> <lido:linkResource lido:formatResource="image/jpeg"> http://diglib.hab.de/varia/grafik/graph-a1-1/max/000001.jpg </lido:linkResource> </lido:resourceRepresentation> <lido:resourceRepresentation lido:type="thumbnail"> <lido:linkResource lido:formatResource="image/jpeg"> http://diglib.hab.de/varia/grafik/graph-a1-1/thumbs/000001.jpg </lido:linkResource> </lido:resourceRepresentation> <lido:rightsResource> <lido:rightsType> <lido:term>CC-BY-SA</lido:term> </lido:rightsType> <lido:rightsHolder> <lido:legalBodyID lido:type="code" lido:source="isil">DE-23</lido:legalBodyID> </lido:rightsHolder> </lido:rightsResource> </lido:resourceSet>

Anhang

Normdatensysteme

Name | Code
Getty Art & Architecture Thesaurus | aat
Gemeinsame Normdatei | gnd
Getty Thesaurus of Geographic Names | tgn
Union List of Artist Names | ulan
International Standard Identifier for Libraries and Related Organizations | isil
Iconclass-Klassifikation | iconclass

Rollen von Personen und Orten

Entität | Bezeichnung | Kategorie
Person | Maler | Künstler/Hersteller
Person | Verleger | Künstler/Hersteller
Person | Zeichner | Künstler/Hersteller
Person | Inventor | Künstler/Hersteller
Person | Dedikator | Assoziierte Person
Person | Widmungsempfänger | Assoziierte Person
Person | Verfasser des Textes (Inschrift) | Assoziierte Person
Person | Stecher | Künstler/Hersteller
Person | Dargestellte Person | Dargestellte Person
Person | Dichter | Assoziierte Person
Person | Drucker | Künstler/Hersteller
Person | Frühere Zuschreibung | Assoziierte Person
Person | Typograph | Künstler/Hersteller
Person | Formschneider | Künstler/Hersteller
Person | Auftraggeber | Assoziierte Person
Person | Inventor des ursprünglichen Entwurfs | Künstler/Hersteller
Person | Verfasser des Bildprogramms | Assoziierte Person
Person | Besitzer der Vorlage | Assoziierte Person
Person | Stecher der Vorlage | Künstler/Hersteller
Person | Eigner des Wappens | Assoziierte Person
Person | Nicht definiert | Assoziierte Person
Person | Früherer Besitzer | Früherer Besitzer
Person | Stifter | Assoziierte Person
Person | Kolorist | Künstler/Hersteller
Person | Kalligraph | Künstler/Hersteller
Person | Verfasser eines handschriftlichen Vermerks | Assoziierte Person
Person | Händler | Künstler/Hersteller
Person | Maler der Vorlage | Künstler/Hersteller
Person | Verfasser der Textvorlage | Assoziierte Person
Person | Zeichner der Vorlage | Künstler/Hersteller
Person | Sekretär | Assoziierte Person
Person | Verfasser des Textes (Kontext) | Assoziierte Person
Person | Herausgeber | Künstler/Hersteller
Person | Architekt | Assoziierte Person
Person | Bildhauer | Künstler/Hersteller
Person | Produktionsleiter | Künstler/Hersteller
Person | Auf Kosten von | Assoziierte Person
Person | Komponist | Assoziierte Person
Person | Erwähnte Person | Assoziierte Person
Person | Zuschreibung | Assoziierte Person
Person | Zeichner / Inventor | Künstler/Hersteller
Person | Schreiber | Künstler/Hersteller
Person | Alternative Zuschreibung | Assoziierte Person
Person | Traditionelle Zuschreibung | Assoziierte Person
Person | Autor | Assoziierte Person
Person | Lithograph | Künstler/Hersteller
Person | Verfasser des Kontext | Assoziierte Person
Ort | Dargestellter Ort | Dargestellter Ort
Ort | Verlagsort |
Ort | Entstehungsort der Platte | Ort der Herstellung
Ort | Genannter Ort |
Ort | Impliziter Ortsbezug |
Ort | Dargestelltes Bauwerk | Dargestelltes Bauwerk
Ort | Entstehungsort der Zeichnung | Ort der Herstellung
Ort | Herstellungsort | Ort der Herstellung

Qualifizierung von Personenrollen

Bezeichnung
Zuschreibung
Mögliche Zuschreibung
Ehemalige Zuschreibung
Alternative Zuschreibung
Abgelehnte Zuschreibung
Traditionelle Zuschreibung
Wahrscheinliche Zuschreibung

Beim Export nicht berücksichtige Eigenschaften

Assoziierte Person
Eigentum
Kontext
Manuskriptnotiz
Provenienz
Sammelband
Sammlermarke
Technik (Freitext)
Trägermaterial (Freitext)
Verweis
Wasserzeichen

Änderungsverlauf

17.04.2018 | Inhaltsverzeichnis und Änderungsverlauf anzeigen
25.04.2018 | Beispiele mit lido:subjectSet korrigiert
08.08.2018 | Ereignis 'Besitz' mit früheren Besitzern wird exportiert